劉鶴談判無功而還 美下最後通牒 倘月內無協議 華貨全課重稅

2019年05月12日

劉鶴談判無功而還 美下最後通牒
倘月內無協議 華貨全課重稅

特朗普下通牒，將對全部中國貨品課重稅。美聯社

【中美貿易戰】第11輪中美貿易談判10日在華盛頓結束，萬里迢迢赴美的中方首席代表劉鶴未能完成外界期望煞停美方當日對華2,000億美元（約15,697億港元）商品加關稅的任務，兩天內與美方見兩次面談3個半鐘即打道回府，顯示中方早對此輪談判打定輸數。美方更向中方下通牒，須在一個月內同意協議，否則將對餘下3,250億美元（約25,508億港元）中國商品課重稅。美國貿易辦宣佈已啟動對這部份中國商品加關稅的程序。

劉鶴此次赴美談判，適逢特朗普宣佈對2,000億美元中國產品加關稅至25%的生效時間，外界期待他成「救火隊長」，但兩日中美談判代表只見兩次面，共談了約3個半小時即告結束，周五下午劉鶴即啟程回國。美國彭博社直指此輪中美談判「無任何進展」。劉鶴離美前受中國央視訪問稱談判「沒有破裂」，當中有曲折「很正常」，中方對前景「仍審慎樂觀」，雙方同意在中國再談，但無具體時間。

相關新聞：北京最高層鐵心應戰 或任衝突升級

劉鶴稱談判還未破裂

美方貿易代表萊特希澤則表示，特朗普已下令展開程序，再對餘下3,250億美元中國商品課25%關稅，此意味中國所有出口美國的貨品都面臨被課重關稅。美方稱詳細項目和進度明日會在美國貿易代表辦公室網站公佈。美國彭博社引述知情人士透露，美方已向劉鶴表明，中方有3至4周考慮，同意已達成的貿易協議，否則美方便會提高關稅。此無疑是對華下「最後通牒」。

特朗普在Twitter稱，美中貿易談判「坦誠和有建設性」；又稱習近平和他的關係仍「非常牢固」，美中談判將繼續。他並指美國已對中國產品加關稅，這些關稅「可能取消，也可能不取消」，取決於今後談判。劉鶴接受央視訪問時稱談判未破裂，「中國需要的是非常平等有尊嚴前提下，很好的合夥協議」，對重大原則問題中方「決不會讓步，需要挺住，度過黎明前的黑暗」。

劉鶴又稱，中美貿易磋商分歧主要有三個方面：首先是雙方關稅取消與否，中方要求關稅全取消；其次是中國採購美國產品的數額，劉稱暗示採購數額作出中方難以接受的調整；三是涉及國家尊嚴的文本平衡性問題，即文本的表述方式「必須要國內民眾能接受」。換言之，中方在乎的是面子問題。劉鶴周五下午打道回府，在華盛頓停留不到24小時，兩次談判時間共僅3.5小時。

官媒：原則問題不妥協

對此輪談判結果，中方顯然有所準備，新華社昨發社評稱，中方已做好「全面應對準備，理性對待後續磋商」，亦即早已打定輸數。中共喉舌《人民日報》昨也發評論員文章，表示中方一直「以高度負責任態度和最大的誠意」，推動中美經貿磋商，但「決不會屈服於美方的極限施壓，在原則問題上不會妥協」。

新華社\路透社\Twitter

相關新聞：【貿易戰爆發】訪民美國申冤 成功攔截劉鶴車隊

下一則
下一則
北京最高層鐵心應戰 或任衝突升級

北京最高層鐵心應戰 或任衝突升級
【貿易戰爆發】訪民美國申冤 成功攔截劉鶴車隊

【貿易戰爆發】訪民美國申冤 成功攔截劉鶴車隊

想睇埋呢單

劉鶴：我話唔到事架，你搵我申冤都冇用架

驚你咩